\documentclass[twoside,a4paper]{report}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cancel}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{afterpage}

\graphicspath{{./images/}}

\setlength{\parskip}{0pt}
\titlespacing*{\subparagraph}{1em}{0em}{0em} 

\makeatletter
\renewenvironment{abstract}{%
    \if@twocolumn
        \section*{\abstractname}%
    \else
        \begin{center}%
            {\bfseries \abstractname\vspace{-.5em}\vspace{\z@}}%
        \end{center}%
        \small
        \begin{quotation}
    \fi}
    {\if@twocolumn\else\end{quotation}\fi}
\makeatother

\hypersetup{
    pdfauthor={Luca Facchini},
    pdftitle={Appunti di Sistemi Informativi},
    pdfsubject={Appunti del corso di Sistemi Informativi, tenuto dal prof. Bouquet Paolo presso l'Università degli Studi di Trento. Corso seguito nell'anno accademico 2024/2025.},
    pdfkeywords={Sistemi Informativi, Università degli Studi di Trento, Paolo Bouquet},
    pdfproducer={LaTeX},
    pdfcreator={pdflatex},
}

\fancypagestyle{chapterInit}{%
    \fancyhf{}
    \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
    \fancyfoot{}
    \fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
    \fancyfoot[LO,RE]{``Appunti di Sistemi Informativi'' di Luca Facchini}
}
\fancypagestyle{stdPage}{
    \fancyhead{}
    \fancyhead[LE]{\leftmark}
    \fancyhead[RO]{\rightmark}
    \setlength{\headheight}{15pt}
    \fancyfoot{}
    \fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
    \fancyfoot[LO,RE]{``Appunti di Sistemi Informativi'' di Luca Facchini}
    \renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
}

\newtheorem{definition}{Definizione}[chapter]

\let\oldquote\quote
\let\endoldquote\endquote

\RenewDocumentEnvironment{quote}{om}
    {\oldquote}
    {\par\nobreak\smallskip
        \hfill(#2\IfValueT{#1}{~---~#1})\endoldquote 
        \addvspace{\bigskipamount}}


\newcommand\blankpage{%
    \null
    \thispagestyle{empty}%
    \newpage}

\title{Appunti di Sistemi Informativi}
\author{Luca Facchini (mat. 245965)}
\date{A.A. 2024/2025}

\begin{document}
    \pagenumbering{Roman}

    \begin{titlepage}
        \centering  % Center everything on the title page
        {\Huge\textbf{Appunti di Sistemi Informativi}} \\[1cm] % Title
        \vspace{1.5cm}
        
        {\normalsize di: } \\[.3cm]
        {\Large Luca Facchini} \\ % Author name
        \vspace{1.5cm}
        
        {\large Corso tenuto dal prof. Bouquet Paolo} \\[0.3cm] % Course information
        {\large Università degli Studi di Trento} \\[1.5cm]
        
        {\large A.A. 2024/2025} \\[3cm] % Academic year
        
        \vfill

        \begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
            \begin{flushleft} \normalsize
                \emph{Autore:}\\
                \textsc{Facchini} Luca \\ % Author name
                Mat. 245965 \\
                \vspace{-\baselineskip}
                \begin{tabbing}
                    Email:\= \href{mailto:luca.facchini-1@studenti.unitn.it}{luca.facchini-1@studenti.unitn.it} \\
                        \>  \href{mailto:luca@fc-software.it}{luca@fc-software.it}
                \end{tabbing}
            \end{flushleft}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
            \begin{flushleft} \normalsize
                \emph{Corso:}\\
                Sistemi Informativi [145024]
                \textsc{CdL}: Laurea Triennale in Informatica \\
                Prof. \textsc{Bouquet} Paolo \\
                Email: \href{mailto:paolo.boquet@unitn.it}{paolo.boquet@unitn.it}
            \end{flushleft}
        \end{minipage}
        \vfill
        \begin{abstract}
            Questo documento contiene gli appunti del corso di Sistemi Informativi, tenuto dal prof. Bouquet Paolo presso l'Università degli Studi di Trento. Il corso è stato seguito nell'anno accademico 2024/2025.\footnote{Dove non specificato diversamente eventuali immagini provengono dalle slide del corso (o da materiale didattico fornito dal docente) le quali sono fornite e tratte dal libro: ``Sistemi Informativi Aziendali'' di Pighin M. e Mazona A. solo per le immagini possono essere soggette a copyright e comunque usabili solo per fini didattici e in base alla legge italiana sul diritto d'autore (al massimo 15\%).}
        \end{abstract}

    \end{titlepage}

    \pagestyle{stdPage}
    
    \addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{stdPage}}
    \begingroup
        \tableofcontents
        \thispagestyle{stdPage}
    \endgroup

    \clearpage
    \pagenumbering{arabic}
    \afterpage{\blankpage}
    
    \include{chapters/01-laSocietàDellaConoscenza}
    \include{chapters/02-concettiGenerali}
    \include{chapters/03-strutturaAziendaSistemaInformativo}
    \include{chapters/04-scelteOrganizzative}
    \include{chapters/05-iSistemiOperazionali}
    \include{chapters/06-ERP}
    \include{chapters/07-sistemiInformazionali}
    \include{chapters/08-dataWarehousing}
    \include{chapters/09-DataMining}
    \include{chapters/10-progetti}

    \include{chapters/Conclusioni-ringraziamenti}
    \afterpage{\blankpage}
\end{document}