\documentclass[twoside]{report}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cancel}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage[linesnumbered,ruled,vlined]{algorithm2e}
\usepackage{xcolor}

\setlength{\parskip}{0pt}
\titlespacing*{\subparagraph}{1em}{0em}{0em} 

\makeatletter
\renewenvironment{abstract}{%
    \if@twocolumn
        \section*{\abstractname}%
    \else
        \begin{center}%
            {\bfseries \abstractname\vspace{-.5em}\vspace{\z@}}%
        \end{center}%
        \small
        \begin{quotation}
    \fi}
    {\if@twocolumn\else\end{quotation}\fi}
\makeatother

\hypersetup{
    pdfauthor={Luca Facchini},
    pdftitle={Appunti di Reti},
    pdfsubject={Appunti del corso di Reti, tenuto dal prof. Casari Paolo presso l'Università degli Studi di Trento. Corso seguito nell'anno accademico 2024/2025.},
    pdfkeywords={Reti, Università degli Studi di Trento, Casari Paolo},
    pdfproducer={LaTeX},
    pdfcreator={pdflatex},
}

\fancypagestyle{chapterInit}{%
    \fancyhf{}
    \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
    \renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
    \fancyfoot{}
    \fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
    \fancyfoot[LO,RE]{``Appunti di Reti" di Luca Facchini}
}
\fancypagestyle{stdPage}{
    \setlength{\headheight}{14.5pt}
    \fancyhead{}
    \fancyhead[RE,LO]{\rightmark}
    \fancyhead[RO,LE]{\leftmark}
    \fancyfoot{}
    \renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
    \fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
    \fancyfoot[LO,RE]{``Appunti di Reti" di Luca Facchini}
}

\fancypagestyle{tocStyle}{
    \pagestyle{stdPage}
    \fancyhead[RE,LO]{}
}

\graphicspath{{./images/}}

\newtheorem{definition}{Definizione}[chapter]

\title{Appunti di Reti}
\author{Luca Facchini (mat. 245965)}
\date{A.A. 2024/2025}

\begin{document}
    \begin{titlepage}
        \centering  % Center everything on the title page
        {\Huge\textbf{Appunti di Reti}} \\[1cm] % Title
        \vspace{1.5cm}
        
        {\normalsize di: } \\[.3cm]
        {\Large Facchini Luca} \\ % Author name
        \vspace{1.5cm}
        

        {\normalsize Corso tenuto dal prof. Casari Paolo} \\[0.3cm] % Course information
        {\large Università degli Studi di Trento} \\[1.5cm]
        
        {\large A.A. 2024/2025} \\[3cm] % Academic year
        
        % Abstract section with spacing control
        \vfill
        \begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
            \begin{flushleft} \normalsize
                \emph{Autore:}\\
                \textsc{Facchini} Luca \\ % Author name
                Mat. 245965 \\
                \vspace{-\baselineskip}
                \begin{tabbing}
                    Email:\= \href{mailto:luca.facchini-1@studenti.unitn.it}{luca.facchini-1@studenti.unitn.it} \\
                        \>  \href{mailto:luca@fc-software.it}{luca@fc-software.it}
                \end{tabbing}
            \end{flushleft}
        \end{minipage}%
        \hfill
        \begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
            \begin{flushleft} \normalsize
                \emph{Corso:}\\
                Reti [145417] \\
                \textsc{CdL}: Laurea Triennale in Informatica \\
                Prof. \textsc{Casari} Paolo \\
                Email: \href{mailto:paolo.casari@unitn.it}{paolo.casari@unitn.it}
            \end{flushleft}
        \end{minipage}
        \vfill
        \begin{abstract}
            Appunti del corso di Reti, tenuto dal prof. Casari Paolo presso l'Università degli Studi di Trento. Corso seguito nell'anno accademico 2024/2025.\newline
            Dove non specificato diversamente, il le immagini e i contenuti sono tratti dalle slide del corso del prof. Casari Paolo (\href{mailto:paolo.casari@unitn.it}{paolo.casari@unitn.it})
        \end{abstract}
        
        % Pushes the content to the center vertically
    \end{titlepage}
    \begingroup
        \pagestyle{tocStyle}
        \addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{tocStyle}}
        \addtocontents{toc}{\protect\pagestyle{tocStyle}}
        \tableofcontents
    \endgroup
    \pagestyle{stdPage}
    
    \include{chapters/01-Introduction}
    \include{chapters/02-livelloApplicazione}
    \include{chapters/03-livelloTrasporto}
    \include{chapters/04-livelloRete}
    \include{chapters/05-livelloDataLink}

    \chapter*{Conclusioni e Ringraziamenti}
    \thispagestyle{chapterInit}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusioni e Ringraziamenti}
    \markboth{Conclusioni e Ringraziamenti}{Conclusioni e Ringraziamenti}
    
    \section*{Conclusioni}
    Con questo si concludono gli appunti del corso di Reti, il corso ha affrontato partendo dal livello applicazione fino al livello fisico la struttura e il funzionamento delle reti di calcolatori. Durante il percorso sono stati affrontati i principali protocolli e le tecnologie che permettono la comunicazione tra i dispositivi che compongono una rete. Da notare una particolare attenzione verso i "problemi del \textit{routing}" che sono ancora ad oggi uno dei principali problemi delle reti di calcolatori. Il mondo delle reti ad oggi è un settore dell'informatica nel quale la ricerca e lo sviluppo sono in continua, e rapida, evoluzione, e che ha un impatto sempre maggiore nella vita di tutti i giorni in quanto tutti (o per lo meno chi legge) utilizzano quotidianamente il complesso mondo di internet e delle reti, e quindi è importante conoscere e capire come funzionano e come le tecnologie attuali influenzino la nostra vita quotidiana.
    \section*{Ringraziamenti}
    Voglio ringraziare in primo luogo il prof. Casari Paolo per il materiale sulla quale si basano questi appunti e per l'interesse e la passione che ha dimostrato durante il corso.\newline
    Ringrazio anche i miei colleghi di corso per le discussioni e le collaborazioni che ci sono state durante il corso, è grazie anche ad alcuni di loro che ha avuto e trovato il tempo e la dedizione per scrivere questi appunti.\newline
    Infine ringrazio chi ha letto questi appunti, spero che siano stati utili e che abbiano aiutato a chiarire e a comprendere meglio gli argomenti trattati durante il corso, e che possano essere utili anche a chi leggerà in futuro.
    \vfill
    \footnotesize\section*{Note}
    Questi appunti sono stati scritti durante il corso di Reti, tenuto dal prof. Casari Paolo presso l'Università degli Studi di Trento nell'anno accademico 2024/2025. Gli appunti sono stati scritti in \LaTeX{} e sono disponibili su \href{https://github.com/lucafano04/appuntisecondoanno}{GitHub} e sono rilasciati sotto licenza \href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/}{CC BY-NC-SA 4.0} come conseguenza sono liberamente utilizzabili e modificabili, ma non possono essere utilizzati a scopi commerciali e devono mantenere la stessa licenza, il materiale rimane liberamente usabile e modificabile nell'ambito accademico, della formazione e della divulgazione scientifica e tecnologica. L'utilizzatore è tenuto a citare l'autore originale e a mantenere la stessa licenza per le opere derivate. Ognuno è libero di usare questi come punto di partenza per lo studio in funzione delle proprie esigenze e di condividerli con chiunque ne possa trarre beneficio, anzi è incoraggiato a farlo.
    L'autore (Luca Facchini) non si assume nessuna responsabilità sull'uso che verrà fatto di questi appunti e non garantisce la completa correttezza e completezza degli stessi, inoltre non si assume nessuna responsabilità per eventuali errori o imprecisioni presenti negli appunti, questi vengono infatti distribuiti \textit{as is} e possono contenere errori o imprecisioni, l'utilizzatore è tenuto a verificare e a correggere eventuali errori presenti negli appunti. Nell'eventualità di errori o imprecisioni si prega di contattare l'autore e/o di aprire una \textit{issue} sul repository di GitHub. (Ultimo aggiornamento: \today)

\end{document}