\chapter{Sincronizzazione dei processi}
In questo capitolo andremo ad affrontare come gestire la sincronizzazione dei processi, ovvero come evitare che più processi accedano contemporaneamente a risorse condivise, causando inconsistenze nei dati o comportamenti imprevisti. La sincronizzazione è fondamentale in un sistema operativo per garantire che le operazioni sui dati condivisi siano eseguite in modo sicuro e prevedibile. Si parlerà di varie primitive di sincronizzazione ancora più complesse del meccanismi di \texttt{join} e \texttt{fork} già visti in precedenza. In particolare, ci concentreremo su mutex, semafori e variabili di condizione. Questi strumenti sono essenziali per la programmazione concorrente e ci permettono di gestire l'accesso alle risorse condivise in modo sicuro e controllato. Inoltre, esploreremo le problematiche legate alla sincronizzazione, come il deadlock e la starvation, e come evitarle attraverso tecniche di progettazione adeguate.
\paragraph{Modello astratto} Il modello astratto di un processo è quello di produttore-consumatore dove un processo produce dati e un altro li consuma. Deve essere quindi garantita l'esecuzione concorrente di più processi, in modo che il produttore possa aggiungere ad un \textit{buffer} condiviso e il consumatore possa prelevare dati da esso contemporaneamente. Questo \textit{buffer} ha comunque dei vincoli, non deve essere permessa la scrittura se questo è pieno e se è vuoto non deve essere permesso il prelievo.
\subsubsection{\textit{Buffer} \texttt{P/C}: Modello \textit{software}}
    Il \textit{buffer} viene visto in maniera circolare con due puntatori, \texttt{in} ed \texttt{out} dove, \texttt{in} punta alla prossima posizione libera e \texttt{out} punta alla prossima posizione da prelevare. Il \textit{buffer} vuoto ha $\texttt{in} == \texttt{out}$ e il \textit{buffer} pieno ha $\texttt{out} == (\texttt{in} + 1)\% n$. Nel corso per semplicità usiamo un contatore \texttt{counter} che indica il numero di elementi presenti nel \textit{buffer} e quindi il \textit{buffer} è vuoto se \texttt{counter == 0} e pieno se \texttt{counter == n}.
    Dunque con l'uso del contatore il processo produttore aumenta il contatore di uno e il processo consumatore lo diminuisce di uno, il problema di ciò è che l'istruzione \texttt{counter++} e \texttt{counter--} vengono divise in tre istruzioni assembly differenti:

\begin{lstlisting}[language=C, morekeywords={mov, eax, add}]
    mov eax, [counter] ; carica il contatore in eax
    add eax, 1 ; incrementa il contatore
    mov [counter], eax ; salva il contatore
\end{lstlisting}

    Se due processi eseguono in parallelo il contatore potrebbe essere incrementato due volte o decrementato due volte, portando a risultati errati. Per evitare questo problema è necessario utilizzare un meccanismo di sincronizzazione che garantisca l'accesso esclusivo alla variabile \texttt{counter} durante l'operazione di incremento o decremento. Abbiamo appena visto un esempio di \underline{sezione critica} costituita dalla lettura e scrittura della variabile \texttt{counter}.
\section{Problema della sezione critica}
    La sezione critica è una porzione di codice che accede a una risorsa condivisa e deve essere eseguita in modo esclusivo da un solo processo alla volta. Per garantire che solo un processo alla volta possa eseguire la sezione critica. La soluzione deve soddisfare le seguenti proprietà:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Mutua esclusione}: Solo un processo alla volta può essere nella sezione critica.
        \item \textbf{Progresso}: Se nessun processo è nella sezione critica e ci sono processi in attesa, uno di essi deve essere in grado di entrare nella sezione critica. La decisione non può essere rimandata indefinitamente.
        \item \textbf{Attesa limitata}: Deve esistere un numero massimo di volte per cui un processo può essere bloccato in attesa di entrare nella sezione critica. Non deve essere possibile che un processo rimanga in attesa indefinitamente.
    \end{itemize}
    \subsubsection{Struttura generica di un processo}
    La struttura generica di un processo che accede a una sezione critica è la seguente:
\begin{lstlisting}[language=C]
while (true) {
    // Sezione non critica
    // ... codice non critico ...
    
    // Sezione di entrata
    // ... codice per entrare nella sezione critica ...
    // Sezione critica
    // Sezione di uscita
    // ... codice per uscire dalla sezione critica ...
    // Sezione non critica
}
\end{lstlisting}
    La sezione di entrata è il codice che consente al processo di entrare nella sezione critica, mentre la sezione di uscita è il codice che consente al processo di uscire dalla sezione critica. La sezione non critica è il codice che può essere eseguito in parallelo con altri processi senza problemi di sincronizzazione.
    \subsection{Soluzioni al problema della sezione critica}
        Quando si prova a risolvere il problema della sezione critica, è importante considerare le varie soluzioni e i loro vantaggi e svantaggi. Assumiamo di prima istanza che la sincronizzazione sia in ambiente globale, ovvero che esistono celle di memoria condivise tra i processi. In questo caso, possiamo sfruttare delle soluzioni \textit{software} le quali richiedono solo un aggiunta di codice alle applicazioni esistenti, ma ciò non sfrutta nessun supporto da parte dell'\textit{hardware} e/o dal sistema operativo. Le soluzioni \textit{hardware} invece richiedono un supporto da parte dell'\textit{hardware} e/o del sistema operativo, ma richiedono molte meno modifiche al codice delle applicazioni. Le soluzioni \textit{hardware} sono più veloci e più efficienti rispetto a quelle \textit{software}, ma richiedono un maggiore sforzo di implementazione e possono essere più complesse da gestire.


        \subsubsection{Algoritmo 1}
            \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
PROCESS i;
int turn; /* Se turn == i processo i entra nella sezione critica */
while(1){
    while(turn != i); /* Attesa attiva */
    // Sezione critica
    turn = j; /* Passa il turno al processo j */
    // Sezione non critica
}
            \end{lstlisting}
            In questo modo si garantisce che solo un processo alla volta possa entrare nella sezione critica. Tuttavia, questo algoritmo presenta alcuni problemi, infatti se uno dei due processi termina, l'altro processo rimarrà bloccato in attesa dopo che questo ha passato il suo turno (non viene rispettato il progresso). Inoltre, questo algoritmo richiede una stretta alternanza tra i processi, infatti finché entrambi i processi non vogliono entrare nella sezione critica, non è possibile che uno dei due possa entrare. Infine, questo algoritmo non è adatto per più di due processi, poiché richiede una variabile \texttt{turn} per ogni coppia di processi.
        \subsubsection{Algoritmo 2}
            \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
PROCESS i;
bool flag[2]; /* flag[i] == true se il processo i vuole entrare*/
while(true){
    flag[i] = true; /* Indica che il processo i vuole entrare */
    while(flag[j]); /* Attesa attiva */
    // Sezione critica
    flag[i] = false; /* Indica che il processo i e' uscito */
    // Sezione non critica
}
            \end{lstlisting}
            In questo algoritmo nel momento nel quale un processo vuole entra nella sezione critica, imposta il proprio flag a \texttt{true} e attende che l'altro processo imposti il proprio flag a \texttt{false}. In questo modo si garantisce che solo un processo alla volta possa entrare nella sezione critica. Qui il problema del progresso è risolto, ma questa soluzione presenta un problema di ``stallo'' (starvation), infatti se un processo imposta il proprio flag a \texttt{true} e poi avviene un timeout ed il processo viene messo in attesa, l'altro processo non potrà mai entrare nella sezione critica pur impostando il proprio flag a \texttt{true}.\newline
            Se l'impostazione del flag avvenisse dopo l'attesa attiva, allora non si presenterebbe il problema dello stallo, ma si presenterebbe un problema di mutua esclusione.
            \subsubsection{Algoritmo 3}
            \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
PROCESS i;
int turn; /* Se turn == i processo i entra nella sezione critica */
bool flag[2]; /* flag[i] == true se il processo i vuole entrare*/
while(true){
    flag[i] = true; /* Indica che il processo i vuole entrare */
    turn = j; /* Passa il turno al processo j */
    while(flag[j] && turn == j); /* Attesa attiva */
    // Sezione critica
    flag[i] = false; /* Indica che il processo i e' uscito */
    // Sezione non critica
}
            \end{lstlisting}
            Questo algoritmo risolve il problema dello stallo, e garantisce la mutua esclusione, questo grazie alla doppia condizione di attesa. Infatti, se il processo i vuole entrare nella sezione critica, imposta il proprio flag a \texttt{true} e poi passa il turno al processo j. Se il processo j è in attesa e ha il turno, il processo i non può entrare nella sezione critica, se invece il processo j non vuole entrare nella sezione critica il suo flag sarà \texttt{false} e il processo i potrà entrare nella sezione critica. 
            \subsubsection{Algoritmo del fornaio}
                L'idea di questo algoritmo è quella che quando un processo vorrebbe entrare nella sezione critica, questo deve prima scegliere un numero, il processo con il numero più basso entra nella sezione critica. Se due processi scelgono lo stesso numero, il processo con l'identificativo più basso entra per primo. Questo algoritmo se implementato correttamente garantisce tre proprietà fondamentali:
                \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
PROCESS i;
int number[N]; /* number[i] == numero scelto dal processo i */
while(true){
    number[i] = Max(number[0], number[1], ..., number[N-1]) + 1; /* Sceglie un numero */
    for (j = 0; j < N; j++){
        while(number[j] != 0 && number[j] < number[i]); /* Attesa attiva */
    }
    // Sezione critica
    number[i] = 0; /* Indica che il processo i e' uscito */
    // Sezione non critica
}
                \end{lstlisting}
                Se si fà particolare attenzione alla condizione di attesa, si può notare che il processo i entra nella sezione critica solo se il numero scelto è il più basso tra tutti i processi. Inoltre, se due processi scelgono lo stesso numero, il processo con l'identificativo più basso entra per primo. Questo algoritmo è molto semplice e intuitivo, ma presenta alcuni problemi di correttezza, infatti con questa implementazione non è garantita la mutua esclusione, in quanto due processi potrebbero scegliere lo stesso numero e entrare nella sezione critica contemporaneamente.
            \subsubsection{Algoritmo del fornaio v0.2}
\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
PROCESS i;
int number[N]; /* number[i] == numero scelto dal processo i */
int turn; /* Se turn == i processo i entra nella sezione critica */
bool choosing[N]; /* choosing[i] == true se il processo i sta scegliendo un numero */
while(true){
    choosing[i] = true; /* Indica che il processo i sta scegliendo un numero */
    number[i] = Max(number[0], number[1], ..., number[N-1]) + 1; /* Sceglie un numero */
    choosing[i] = false; /* Indica che il processo i ha scelto un numero */
    for (j = 0; j < N; j++){
        while(choosing[j]); /* Attesa attiva */
        while(number[j] != 0 && number[j] < number[i]); /* Attesa attiva */
    }
    // Sezione critica
    number[i] = 0; /* Indica che il processo i e' uscito */
    // Sezione non critica
}
\end{lstlisting}
                In questo algoritmo, il processo i prima di scegliere un numero imposta il proprio flag \texttt{choosing} a \texttt{true}, in questo modo gli altri processi sanno che il processo i sta scegliendo un numero e non devono entrare nella sezione critica. Dopo aver scelto un numero, il processo i imposta il proprio flag \texttt{choosing} a \texttt{false}, in questo modo gli altri processi sanno che il processo i ha scelto un numero e possono entrare nella sezione critica. Questo algoritmo garantisce la mutua esclusione, il progresso e l'attesa limitata.

            \subsubsection{Algoritmo del fornaio v1.0}
                Per ovviare ai problemi di correttezza dell'algoritmo del fornaio, è possibile utilizzare un algoritmo che utilizza una variabile \texttt{int number[N]} che contiene l'ultimo processo scelto, in questo modo si garantisce che l'ultimo processo scelto non vada a ri-occupare subito la sezione critica.
                \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
PROCESS i;
bool choosing[N]; /* choosing[i] == true se il processo i sta scegliendo un numero */
int number[N]; /* ultimo numero scelto dal processo i */
while(1){
    choosing[i] = true; /* Indica che il processo i sta scegliendo un numero */
    number[i] = Max(number[0], number[1], ..., number[N-1]) + 1; /* Sceglie un numero */
    choosing[i] = false; /* Indica che il processo i ha scelto un numero */
    for (j = 0; j < N; j++){
        while(choosing[j]); /* Attesa che il processo j ha scelto un numero */
        while(number[j] != 0 && (
            number[j] < number[i] 
                ||
            number[j] == number[i]
            && i < j)); /* Attesa attiva */
    }
    // Sezione critica
    number[i] = 0; /* Indica che il processo i e' uscito */
    // Sezione non critica
}
                \end{lstlisting}
                In questo algoritmo, viene risolto il problema della mutua esclusione, del progresso e dell'attesa limitata.

    \subsection{Soluzioni \textit{hardware}}
        Le soluzioni \textit{hardware} sono più veloci e più efficienti rispetto a quelle \textit{software}, ma richiedono un maggiore sforzo di implementazione e possono essere più complesse da gestire. Un metodo ``semplice'' come gestione \textit{hardware} è quello di disabilitare gli \textit{interrupt} durante l'esecuzione della sezione critica. Questo metodo è semplice da implementare, ma presenta alcuni problemi, infatti se il test per l'accesso alla sezione critica viene eseguito in molto tempo gli \textit{interrupt} dovrebbero essere disabilitati per molto tempo, causando un degrado delle prestazioni del sistema. Inoltre, questo metodo non è adatto per sistemi multiprocessore, poiché gli \textit{interrupt} possono essere disabilitati solo per il processore corrente e non per gli altri processori. Una alternativa è quello di rendere l'operazione di accesso e scrittura alla variabile atomica, ovvero che impieghi un unico ciclo di \textit{clock}. Esempio di questo è l'istruzione \texttt{test\&set} oppure lo \texttt{compare\&swap}.
        \subsubsection{Test\&Set}
            L'istruzione \texttt{test\&set} è un'istruzione atomica che consente di testare e impostare una variabile in un'unica operazione. Questa istruzione è utilizzata per implementare la mutua esclusione nei sistemi operativi. La sintassi dell'istruzione \texttt{test\&set} è la seguente:
            \begin{lstlisting}[language=C++, morekeywords={mov, eax, add}]
bool test_and_set(bool &var){
    bool temp;
    temp = var; /* Salva il valore corrente di var in temp */
    var = true; /* Imposta var a true */
    return temp; /* Restituisce il valore precedente di var */
}
            \end{lstlisting}
            Tutte e tre le operazioni sono eseguite in un'unica istruzione atomica, quindi non possono essere interrotte da altri processi. Quando la funzione viene chiamata, il valore corrente di \texttt{var} viene salvato in \texttt{temp}, quindi \texttt{var} viene impostato a \texttt{true} e infine il valore precedente di \texttt{var} viene restituito. Se il valore precedente di \texttt{var} era \texttt{false}, significa che la sezione critica è libera e il processo può entrarvi. Se il valore precedente di \texttt{var} era \texttt{true}, significa che la sezione critica è occupata e il processo deve attendere.
            \paragraph{Uso dell'istruzione \texttt{test\&set}}
                \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
PROCESS i;
bool lock; /* lock == true se la sezione critica e' occupata */
while(true){
    while(test_and_set(lock)); /* Attesa attiva */
    // Sezione critica
    lock = false; /* Indica che il processo i e' uscito */
    // Sezione non critica
}
                \end{lstlisting}
                In questo esempio, il processo i utilizza l'istruzione \texttt{test\&set} per testare e impostare la variabile \texttt{lock}. Se la sezione critica è occupata, il processo i rimane in attesa finché non diventa libera. Dato che l'istruzione \texttt{test\&set} è atomica, non ci sono problemi di mutua esclusione e il processo i può entrare nella sezione critica in modo sicuro. Inoltre solo il primo processo che vede \texttt{lock == false} può entrare nella sezione critica, gli altri processi rimarranno in attesa finché non diventa libera. Una volta che il processo i esce dalla sezione critica, imposta \texttt{lock} a \texttt{false} per indicare che la sezione critica è ora libera. Il problema di questo algoritmo è che l'attesa finita non è garantita, infatti non sono presenti meccanismi per evitare che un processo rimanga in attesa indefinitamente in quanto un processo potrebbe entrare ed uscire dalla sezione critica più volte prima che il processo i possa entrarvi.
        \subsubsection{Swap}
            L'istruzione \texttt{swap} è un'altra istruzione atomica che consente di scambiare il valore di due variabili in un'unica operazione. Questa istruzione è utilizzata per implementare la mutua esclusione nei sistemi operativi. La sintassi dell'istruzione \texttt{swap} è la seguente:
            \begin{lstlisting}[language=C++, morekeywords={mov, eax, add}]
void swap(bool &a, bool &b){
    bool temp;
    temp = a; /* Salva il valore corrente di a in temp */
    a = b; /* Imposta a al valore di b */
    b = temp; /* Imposta b al valore di temp */
}
            \end{lstlisting}
            Tutte e tre le operazioni sono eseguite in un'unica istruzione atomica, quindi non possono essere interrotte da altri processi. Quando la funzione viene chiamata, il valore corrente di \texttt{a} viene salvato in \texttt{temp}, quindi \texttt{a} viene impostato al valore di \texttt{b} e infine \texttt{b} viene impostato al valore di \texttt{temp}. In questo modo, i valori di \texttt{a} e \texttt{b} vengono scambiati in un'unica operazione atomica.
            \paragraph{Uso dell'istruzione \texttt{swap}}
                \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
PROCESS i;
bool lock; /* lock == true se la sezione critica e' occupata */
while(true){
    bool dummy = true; /* Dummy per evitare di passare un riferimento */
    do
        swap(lock, dummy); /* Attesa attiva */
    while(dummy); /* Dummy == false se la sezione critica e' occupata */
    // Sezione critica
    lock = false; /* Indica che il processo i e' uscito */
    // Sezione non critica
}
                \end{lstlisting}
                In questo esempio, il processo i utilizza l'istruzione \texttt{swap} per scambiare il valore di \texttt{lock} con un valore \texttt{dummy}. Se la sezione critica è occupata, il processo i rimane in attesa finché non diventa libera. Dato che l'istruzione \texttt{swap} è atomica, non ci sono problemi di mutua esclusione e il processo i può entrare nella sezione critica in modo sicuro. Inoltre solo il primo processo che vede \texttt{lock == false} può entrare nella sezione critica, gli altri processi rimarranno in attesa finché non diventa libera. Una volta che il processo i esce dalla sezione critica, imposta \texttt{lock} a \texttt{false} per indicare che la sezione critica è ora libera. Il problema di questo algoritmo è che l'attesa finita non è garantita, infatti non sono presenti meccanismi per evitare che un processo rimanga in attesa indefinitamente in quanto un processo potrebbe entrare ed uscire dalla sezione critica più volte prima che il processo i possa entrarvi.
        \subsubsection{Test\&Set con attesa limitata}
            \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
PROCESS i;
bool waiting[N]; /* waiting[i] == true se il processo i sta aspettando */
bool lock; /* lock == true se la sezione critica e' occupata */
while(1){
    waiting[i] = true; /* Indica che il processo i sta aspettando */
    bool key = true;
    while(waiting[i] && key){ /* Attesa attiva */
        key = test_and_set(lock); /* Prova ad entrare */
    }
    waiting[i] = false; /* Indica che il processo sta per entrare */
    // Sezione critica
    int j = (i+1) % N; /* Prendo in considerazione il prossimo processo */
    while(j != i && !waiting[j]){ // Controllo se il processo j sta aspettando
        j = (j+1) % N; /* Prendo in considerazione il prossimo processo */
    } 
    if(j == i){ /* Se non ci sono altri processi in attesa */
        lock = false; /* Indica che la sezione critica e' libera */
    }else{
        waiting[j] = false; /* Indica che il processo j puo' entrare */
    }
    // Sezione non critica
}
            \end{lstlisting}
            In questo esempio, il processo i utilizza l'istruzione \texttt{test\&set} per testare e impostare la variabile \texttt{lock}. Se la sezione critica è occupata, il processo i rimane in attesa finché non diventa libera. Dato che l'istruzione \texttt{test\&set} è atomica, non ci sono problemi di mutua esclusione e il processo i può entrare nella sezione critica in modo sicuro. Inoltre solo il primo processo che vede \texttt{lock == false} può entrare nella sezione critica, gli altri processi rimarranno in attesa finché non diventa libera, oppure il processo che è appena uscito dalla sezione critica gli passi il turno. Se nessun processo è in attesa allora l'ultimo processo che è uscito dalla sezione critica libera la sezione critica impostando \texttt{lock} a \texttt{false}. In questo modo si garantisce che solo un processo alla volta possa entrare nella sezione critica e che l'attesa sia limitata.
    
\section{Semafori}
    I semafori sono una primitiva di sincronizzazione la quale è un numero intero non negativo, che può essere incrementato e decrementato. Per eseguire queste operazioni, i semafori utilizzano due operazioni fondamentali: \texttt{wait} - \texttt{P} e \texttt{signal} - \texttt{V}. La prima operazione decrementa il valore del semaforo, se questo è maggiore di zero, altrimenti il processo viene messo in attesa. La seconda operazione incrementa il valore del semaforo e, se ci sono processi in attesa, uno di essi viene risvegliato.\newline
    Esistono due tipi principali di semafori, i semafori binari e i semafori generici. I semafori binari possono assumere solo i valori 0 e 1, mentre i semafori generici possono assumere qualsiasi valore intero non negativo. I semafori binari possono essere implementati tramite i semafori generici, ma non viceversa. 
    \subsubsection{Semafori binari}
        L'implementazione concettuale delle funzioni \texttt{wait} e \texttt{signal} è la seguente:
        \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
P(semaphore s){
    while(s == false){ /* Attesa attiva */
        // Non fa nulla
    }
    s = false; /* Imposta il semaforo a false */
}
V(semaphore s){
    s = true; /* Imposta il semaforo a true */
}
        \end{lstlisting}
        In questo esempio, la funzione \texttt{P} attende che il semaforo sia libero (ovvero che il suo valore sia \texttt{true}) e poi lo imposta a \texttt{false}. La funzione \texttt{V} imposta il semaforo a \texttt{true}, indicando che la sezione critica è ora libera. 
    \subsubsection{Semafori generici}
        L'implementazione concettuale delle funzioni \texttt{wait} e \texttt{signal} è la seguente:
        \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
P(semaphore s){
    while(s <= 0){ /* Attesa attiva */
        // Non fa nulla
    }
    s--; /* Decrementa il semaforo */
}
V(semaphore s){
    s++; /* Incrementa il semaforo */
}
        \end{lstlisting}
        In questo esempio, la funzione \texttt{P} attende che il semaforo sia maggiore di zero e poi lo decrementa. La funzione \texttt{V} incrementa il semaforo, indicando che la sezione critica è ora libera.
    \subsubsection{Note}
        Per essere efficienti le funzioni \texttt{P} e \texttt{V} devono essere implementate in modo atomico, in modo che non possano essere interrotte da altri processi. Come abbiamo visto però l'implementazione atomica delle funzioni \texttt{P} e \texttt{V} non è garantita. Andiamo dunque a vedere come garantire l'atomicità delle funzioni \texttt{P} e \texttt{V} utilizzando i semafori.
        \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
/* Inizializzato s a true */
P(bool &s){
    bool key = false;
    do{
        swap(s, key); /* Attesa attiva */
    }while(key == false);
    s = false; /* Imposta il semaforo a false */
}
V(bool &s){
    s = true; /* Imposta il semaforo a true */
}
        \end{lstlisting}
        In questo esempio, la funzione \texttt{P} utilizza l'istruzione \texttt{swap} per testare e impostare il semaforo. Se il semaforo è occupato, il processo rimane in attesa finché non diventa libero. La funzione \texttt{V} imposta il semaforo a \texttt{true}, indicando che la sezione critica è ora libera. In questo modo si garantisce che le funzioni \texttt{P} e \texttt{V} siano atomiche e che non possano essere interrotte da altri processi.
    \subsubsection{Implementazione semafori interi}
        Coi semafori interi l'implementazione si complica, dobbiamo comunque garantire l'atomicità delle funzioni \texttt{P} e \texttt{V}, ma dobbiamo anche garantire che il semaforo non possa assumere valori negativi ed che sia possibile incrementarlo di uno senza che durante questo tempo un altro processo possa decrementarlo. Per fare ciò possiamo usiamo due semafori binari, \texttt{mutex} e \texttt{delay} questi vengono usati rispettivamente per garantire la mutua esclusione e per garantire che le operazioni siano eseguite in modo atomico. La funzione \texttt{P} viene implementata come segue:
        \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
P(semaphore s){
    P(mutex); /* Acquisisce il semaforo mutex */
    s = s - 1; /* Decrementa il semaforo */
    if(s < 0){ /* Se il semaforo e' negativo */
        V(mutex); /* Rilascia il semaforo mutex */
        P(delay); /* Attende il semaforo delay */
    }else{
        V(mutex); /* Rilascia il semaforo mutex */
    }
}
        \end{lstlisting}
        In questo esempio, la funzione \texttt{P} acquisisce il semaforo \texttt{mutex} per garantire la mutua esclusione. Poi decrementa il semaforo e controlla se il suo valore è negativo. Se il valore è negativo, rilascia il semaforo \texttt{mutex} e attende il semaforo \texttt{delay} (che è Inizializzato a \texttt{false}). Se il valore è maggiore o uguale a zero, rilascia il semaforo \texttt{mutex} e termina. La funzione \texttt{V} viene implementata come segue:
        \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
V(semaphore s){
    P(mutex); /* Acquisisce il semaforo mutex */
    s = s + 1; /* Incrementa il semaforo */
    if(s <= 0){ /* Se il semaforo e' negativo */
        V(delay); /* Rilascia il semaforo delay */
    }
    V(mutex); /* Rilascia il semaforo mutex */
}
        \end{lstlisting}
        In questo esempio, la funzione \texttt{V} acquisisce il semaforo \texttt{mutex} per garantire la mutua esclusione. Poi incrementa il semaforo e controlla se il suo valore è negativo. Se il valore è negativo, rilascia il semaforo \texttt{delay} (che è Inizializzato a \texttt{false}). Se il valore è maggiore o uguale a zero, rilascia il semaforo \texttt{mutex} e termina. Nota come acquisire il semaforo \texttt{mutex} prima di modificare il semaforo \texttt{s} e rilasciarlo dopo averlo modificato, dato che questo è inizializzato a \texttt{true}, serva per garantire che ogni operazione sul semaforo \texttt{s} sia eseguita in modo atomico. \newline
        Notiamo come nell'implementazione, anche se risolviamo il problema della sezione critica, non risolviamo il problema del \textit{busy-waiting} ovvero l'attesa attiva. Infatti, se un processo entra nella sezione critica quando il suo tempo di \texttt{CPU}-\textit{burst} termina e il processo viene messo in attesa, il semaforo \texttt{mutex} rimarrà occupato fino a quando il processo non verrà risvegliato andando a far sprecare al processo corrente tempo di \texttt{CPU}.
    \subsubsection{Implementazione senza \textit{busy-waiting}}
        Per evitare il problema del \textit{busy-waiting} possiamo utilizzare una lista \texttt{s.list} che contiene la lista dei processi in attesa. La funzione \texttt{P} viene implementata come segue:
        \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
P(semaphore s){
    P(mutex); /* Acquisisce il semaforo mutex */
    s.value = s.value - 1; /* Decrementa il semaforo */
    if(s.value < 0){ /* Se il semaforo e' negativo */
        append(process I, s.List); /* Aggiunge il processo alla lista */
        sleep() & V(mutex); /* Rilascia il semaforo mutex */
    }else{
        V(mutex); /* Rilascia il semaforo mutex */
    }
}
        \end{lstlisting}
        In questo esempio, la funzione \texttt{P} acquisisce il semaforo \texttt{mutex} per garantire la mutua esclusione. Poi decrementa il semaforo e controlla se il suo valore è negativo. Se il valore è negativo, aggiunge il processo alla lista dei processi in attesa e lo mette in attesa. Se il valore è maggiore o uguale a zero, rilascia il semaforo \texttt{mutex} e termina. La funzione \texttt{V} viene implementata come segue:
        \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
V(semaphore s){
    P(mutex); /* Acquisisce il semaforo mutex */
    s.value = s.value + 1; /* Incrementa il semaforo */
    if(s.value <= 0){ /* Se il semaforo e' negativo */
        PCB *p = remove(s.List); /* Rimuove il primo processo dalla lista */
        wakeup(p) & V(mutex); /* Rilascia il semaforo mutex */
    }else{
        V(mutex); /* Rilascia il semaforo mutex */
    }
}
        \end{lstlisting}
        In questo esempio, la funzione \texttt{V} acquisisce il semaforo \texttt{mutex} per garantire la mutua esclusione. Poi incrementa il semaforo e controlla se il suo valore è negativo. Se il valore è negativo, rimuove il primo processo dalla lista dei processi in attesa e lo risveglia. Se il valore è maggiore o uguale a zero, rilascia il semaforo \texttt{mutex} e termina. Notare come non abbiamo discusso l'assenza di \textit{busy-waiting} sui semafori binari \texttt{mutex} e \texttt{delay}, ma generalmente il processo non rimane in attesa attiva, ma gli viene inviato un segnale di \textit{sleep} e viene messo in attesa. Questo algoritmo è più efficiente rispetto all'implementazione precedente, poiché non richiede l'attesa attiva e consente di risparmiare tempo di \texttt{CPU}. Tuttavia, questo algoritmo richiede un maggiore sforzo di implementazione e può essere più complesso da gestire.\newline
        Per gestire l'implementazione senza \textit{busy-waiting} per i semafori booleani \texttt{mutex} e \texttt{delay} dobbiamo far conto sul \texttt{SO}, infatti questo può gestire questi o disabilitando gli \texttt{interrupt}, oppure ignorando il \textit{busy-waiting} su \texttt{mutex} in quanto questo è un semaforo binario ed il suo cambio è molto veloce.\newline
        Per garantire l'assenza di \textit{starvation} la lista deve essere implementata tramite \texttt{FIFO}
    \subsubsection{Applicazioni dei semafori} 
        Nel caso di voler eseguire in sequenza i processi $A$ e poi $B$ allora scriveremo il seguente codice:
        \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
/* S=0 */
PROCESS A;
    // Esecuzione del processo A
    V(S); /* Indica che il processo A e' uscito */
PROCESS B;
    // Attesa del processo A
    P(S); /* Attende il processo A */
    // Esecuzione del processo B
        \end{lstlisting}
        In ogni caso col semaforo \texttt{S} inizializzato a 0, il processo $A$ eseguirà per primo e poi il processo $B$, sia che il tempo in \texttt{CPU} venga assegnato prima ad $A$ e poi a $B$, sia che il tempo in \texttt{CPU} venga assegnato prima a $B$ e poi a $A$. Infatti, il processo $B$ non potrà entrare nella sezione critica finché il processo $A$ non avrà rilasciato il semaforo \texttt{S}.\newline
        Se invece vogliamo eseguire in sequenza i processi $A, B, A, B,\dots$ allora scriveremo il seguente codice:
        \begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
/* S=0 S1=1 */
PROCESS A;
while(1){
    P(S1);
    // Esecuzione del processo A
    V(S); /* Indica che il processo A e' uscito */
}
PROCESS B;
while(1){
    P(S);
    // Esecuzione del processo B
    V(S1); /* Indica che il processo B e' uscito */
}
        \end{lstlisting}
        In questo caso, il processo $A$ e il processo $B$ si alternano nell'esecuzione. Infatti, il processo $A$ entra nella sezione critica e poi rilascia il semaforo \texttt{S} per consentire al processo $B$ di entrare nella sezione critica. Una volta che il processo $B$ esce dalla sezione critica, rilascia il semaforo \texttt{S1} per consentire al processo $A$ di entrare nella sezione critica. Questo ciclo continua fino a quando i processi non terminano.\footnote{Ulteriori esempi ed applicazioni trattate a lezione sono state omesse, in quanto anche se trattate approfonditamente a lezione, queste sono la merita applicazione del concetto di semaforo.}