\documentclass[a4paper,twoside]{book}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cancel}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage[linesnumbered,ruled,vlined]{algorithm2e}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{appendix}
\usepackage{xparse}
\usepackage{tikz}
\usepackage{physics}
\usepackage[outline]{contour} % glow around text
\usepackage{pgfplots}

\usetikzlibrary{arrows.meta} % for arrow size
\usetikzlibrary{snakes,calc,patterns,angles,quotes}

\colorlet{xcol}{blue!70!black}
\colorlet{darkblue}{blue!40!black}
\colorlet{myred}{red!65!black}
\tikzstyle{mydashed}=[xcol,dashed,line width=0.25,dash pattern=on 2.2pt off 2.2pt]
\tikzstyle{axis}=[->,thick] %line width=0.6
\tikzstyle{ell}=[{Latex[length=3.3,width=2.2]}-{Latex[length=3.3,width=2.2]},line width=0.3]
\tikzstyle{dx}=[-{Latex[length=3.3,width=2.2]},darkblue,line width=0.3]
\tikzstyle{ground}=[preaction={fill,top color=black!10,bottom color=black!5,shading angle=20},
                    fill,pattern=north east lines,draw=none,minimum width=0.3,minimum height=0.6]
\tikzstyle{mass}=[line width=0.6,red!30!black,fill=red!40!black!10,rounded corners=1,
                    top color=red!40!black!20,bottom color=red!40!black!10,shading angle=20]
\tikzstyle{spring}=[line width=0.8,blue!7!black!80,snake=coil,segment amplitude=5,segment length=5,line cap=round]
\tikzset{>=latex} % for LaTeX arrow head
\tikzstyle{force}=[->,myred,very thick,line cap=round]
\def\tick#1#2{\draw[thick] (#1)++(#2:0.1) --++ (#2-180:0.2)}



\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9}

\setlength{\parskip}{0pt}
\titlespacing*{\subparagraph}{1em}{0em}{0em} 

\makeatletter
\newenvironment{abstract}{%
    \if@twocolumn
        \section*{\abstractname}%
    \else
        \begin{center}%
            {\bfseries \abstractname\vspace{-.5em}\vspace{\z@}}%
        \end{center}%
        \small
        \begin{quotation}
    \fi}
    {\if@twocolumn\else\end{quotation}\fi}
\makeatother

\let\oldquote\quote
\let\endoldquote\endquote

\RenewDocumentEnvironment{quote}{om}
    {\oldquote}
    {\par\nobreak\smallskip
        \hfill(#2\IfValueT{#1}{~---~#1})\endoldquote 
        \addvspace{\bigskipamount}}

\hypersetup{
    pdfauthor={Luca Facchini},
    pdftitle={Appunti di Fisica},
    pdfsubject={Appunti del corso di Fisica, tenuto dal prof. Iuppa Roberto presso l'Università degli Studi di Trento. Corso seguito nell'anno accademico 2024/2025.},
    pdfkeywords={Reti, Università degli Studi di Trento, Iuppa Roberto},
    pdfproducer={LaTeX},
    pdfcreator={pdflatex},
}

\fancypagestyle{chapterInit}{%
    \fancyhf{}
    \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
    \renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
    \fancyfoot{}
    \fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
    \fancyfoot[LO,RE]{``Appunti di Fisica" di Luca Facchini}
}
\fancypagestyle{stdPage}{
    \setlength{\headheight}{14.5pt}
    \fancyhead{}
    \fancyhead[LE]{\leftmark}
    \fancyhead[RO]{\rightmark}
    \fancyfoot{}
    \renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
    \fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
    \fancyfoot[LO,RE]{``Appunti di Fisica" di Luca Facchini}
}

\fancypagestyle{tocStyle}{
    \pagestyle{stdPage}
    \fancyhead[RE,LO]{}
}
\fancypagestyle{plain}{
    \pagestyle{chapterInit}
}

\graphicspath{{./images/}}

\newtheorem{definition}{Definizione}[chapter]
\newtheorem{problem}{Problema}[chapter]
\newtheorem{law}{Legge}[chapter]

\title{Appunti di Fisica}
\author{Luca Facchini (mat. 245965)}
\date{A.A. 2024/2025}

\begin{document}
    
    % Page numeration to roman
    \frontmatter
    \pagenumbering{Roman}

    \begin{titlepage}
        \centering  % Center everything on the title page
        {\Huge\textbf{Appunti di Fisica}} \\[1cm] % Title
        \vspace{1.5cm}
        
        {\normalsize di: } \\[.3cm]
        {\Large Facchini Luca} \\ % Author name
        \vspace{1.5cm}
        

        {\normalsize Corso tenuto dal prof. Iuppa Roberto} \\[0.3cm] % Course information
        {\large Università degli Studi di Trento} \\[1.5cm]
        
        {\large A.A. 2024/2025} \\[3cm] % Academic year
        
        % Abstract section with spacing control
        \vfill
        \begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
            \begin{flushleft} \normalsize
                \emph{Autore:}\\
                \textsc{Facchini} Luca \\ % Author name
                Mat. 245965 \\
                \vspace{-\baselineskip}
                \begin{tabbing}
                    Email:\= \href{mailto:luca.facchini-1@studenti.unitn.it}{luca.facchini-1@studenti.unitn.it} \\
                        \>  \href{mailto:luca@fc-software.it}{luca@fc-software.it}
                \end{tabbing}
            \end{flushleft}
        \end{minipage}%
        \hfill
        \begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
            \begin{flushleft} \normalsize
                \emph{Corso:}\\
                Fisica [145011] \\
                \textsc{CdL}: Laurea Triennale in Informatica \\
                Prof. \textsc{Iuppa} Roberto \\
                Email: \href{mailto:roberto.iuppa@unitn.it}{roberto.iuppa@unitn.it}
            \end{flushleft}
        \end{minipage}
        \vfill
        \begin{abstract}
            Appunti del corso di Reti, tenuto dal prof. Iuppa Roberto presso l'Università degli Studi di Trento. Corso seguito nell'anno accademico 2024/2025.
        \end{abstract}
        
        % Pushes the content to the center vertically
    \end{titlepage}
    \begingroup
        \pagestyle{tocStyle}
        \addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{tocStyle}}
        \addtocontents{toc}{\protect\pagestyle{tocStyle}}
        \tableofcontents
    \endgroup
    \thispagestyle{tocStyle}
    \pagestyle{stdPage}
    
    % Page numeration back to arabic
    \newpage

    \mainmatter
    \pagenumbering{arabic}
    \include{chapters/01-cinematica}
    \include{chapters/02-dinamica}

    \backmatter
    \include{appendix/noteDelleLezioni}
\end{document}