\documentclass[twoside,a4paper]{report}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cancel}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\graphicspath{{./images/}}

\newcommand{\figref}[1]{\figurename~\ref{#1}}

\setlength{\parskip}{0pt}
\titlespacing*{\subparagraph}{1.25em}{0em}{0.35em} 

\makeatletter
\renewenvironment{abstract}{%
    \if@twocolumn
        \section*{\abstractname}%
    \else
        \begin{center}%
            {\bfseries \abstractname\vspace{-.5em}\vspace{\z@}}%
        \end{center}%
        \small
        \begin{quotation}
    \fi}
    {\if@twocolumn\else\end{quotation}\fi}
\makeatother

\fancypagestyle{chapterInit}{%
    \fancyhf{}
    \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
    \fancyfoot{}
    \fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
    \fancyfoot[LO,RE]{``Appunti di \textit{Introduction to Computer and Network Security}'' di Luca Facchini}
    \renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
}
\fancypagestyle{stdPageS}{
    \fancyhead{}
    \fancyhead[RO,LE]{\leftmark}
    \fancyfoot{}
    \fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
    \fancyfoot[LO,RE]{``Appunti di \textit{Introduction to Computer and Network Security}'' di Luca Facchini}
    \renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
}

\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{stdPageS}}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{white},   
    commentstyle=\color{green},
    keywordstyle=\color{blue},
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    stringstyle=\color{red},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle}

\title{Appunti di Introduction to Computer and Network Security}
\author{Luca Facchini (mat. 245965)}
\date{A.A. 2024/2025}

\hypersetup{
    pdfauthor={Luca Facchini},
    pdftitle={Appunti di Introduction to Computer and Network Security},
    pdfsubject={Appunti del corso di Introduction to Computer and Network Security tenuto dal prof. Ranise Silvio presso l'Università degli Studi di Trento nell'anno accademico 2024/2025.},
    pdfkeywords={Computer Security, Network Security, Introduction to Computer and Network Security, UniTN, Università degli Studi di Trento},
    pdfproducer={LaTeX},
    pdfcreator={pdflatex},
}

\begin{document}
    \pagenumbering{Roman}
    
    \begin{titlepage}
        \centering  % Center everything on the title page
        {\Huge\textbf{Appunti di \textit{Introduction to Computer and Network Security}}} \\[1cm] % Title
        \vspace{1.5cm}
        
        {\normalsize di: } \\[.3cm]
        {\Large Luca Facchini} \\ % Author name
        \vspace{1.5cm}
        
        {\large Corso tenuto dal prof. Ranise Silvio} \\[0.3cm] % Course information
        {\large Università degli Studi di Trento} \\[1.5cm]
        
        {\large A.A. 2024/2025} \\[3cm] % Academic year
        
        \vfill

        \begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
            \begin{flushleft} \normalsize
                \emph{Autore:}\\
                \textsc{Facchini} Luca \\ % Author name
                Mat. 245965 \\
                \vspace{-\baselineskip}
                \begin{tabbing}
                    Email:\= \href{mailto:luca.facchini-1@studenti.unitn.it}{luca.facchini-1@studenti.unitn.it} \\
                        \>  \href{mailto:luca@fc-software.it}{luca@fc-software.it}
                \end{tabbing}
            \end{flushleft}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
            \begin{flushleft} \normalsize
                \emph{Corso:}\\
                Introduction to Computer and Network Security [145937] \\
                \textsc{CdL}: Laurea Triennale in Informatica \\
                Prof. \textsc{Ranise} Silvio \\
                Email: \href{mailto:silvio.ranise@unitn.it}{silvio.ranise@unitn.it}
            \end{flushleft}
        \end{minipage}

        % Abstract section with spacing control
        \vfill
        \begin{abstract}
            Appunti del corso di Introduction to Computer and Network Security tenuto dal prof. Ranise Silvio presso l'Università degli Studi di Trento nell'anno accademico 2024/2025.
        \end{abstract}
        
        
    \end{titlepage}
    \pagestyle{stdPageS}
    \begingroup
        \setcounter{tocdepth}{2}
        \tableofcontents
    \endgroup
    
    \newpage
    \pagenumbering{arabic}

    \include{chapters/01-basicNotions}
    \include{chapters/02-authentication}
    \include{chapters/03-CryptographyIntroduction}
    \include{chapters/04-PKIandTLS}
    \include{chapters/05-authentication}
    \include{chapters/06-accessControl}
    \include{chapters/07-accessControlII}
    \include{chapters/08-webIOTSecurity}
    \include{chapters/09-privacyDataProtection}
    \include{chapters/conclusioniRingraziamenti}
\end{document}